\chapter{Сказ отца о Пете}

До чего же мы любили рассказы нашего отца! Это случалось не часто, в хозяйстве было много
работы. И всё же в длинные зимние вечера, в Святки мы собирались на печи, и отец начинал
рассказывать\ldots{}

Это было давным-давно, возможно, это происходило с моим отцом или дедом, скорее всего с
прадедом. Итак, жил-был в глухой маленькой деревне мальчик по имени Петя. Жил он в бедной
многодетной семье. Всего шесть лет было ему в ту весну, когда к его маме приехала какая-то
пани и уговорила её отдать ей Петю на лето в пастушки.

--- Работа нетрудная, всего-навсего надо будет пасти маленьких гусят, не пускать их в чужой
огород. А так~--- гусятки будут плавать в сажелке, скубать травку на лужку. За это осенью я
заплачу вам хорошо за его работу.

Пани назвала цену, и мама Пети согласилась. Она знала, что хотя он и мал, но очень шустрый
и смышленый. В прошлом году своих гусят пас, так что будет и при деле, на заработках и
хорошо накормлен. Жаль было Пете покидать родной дом, братьев, сестёр и маму. Но и гордость
у него появилась.

--- Я больше не буду в доме дармоедом, я мужчина, я добыдчик.

Петя сел рядом с новой хозяйкой на телегу и они поехали. До Дегтярёв, куда они ехали, было,
как говорили, вёрст двенадцать. Ехали полями, лесами, проезжали деревушки и хутора, и
только на заходе солнца приехали к панской усадьбе. Встретил их мужчина, видимо, муж
хозяйки. Он принялся выпрягать коня. А Петя за хозяйкой последовал в дом. Хозяйская усадьба
показалась Пете богатой. Красивый дом, хлев, сарай и ещё какие-то постройки.

Зашли в кухню. Хозяйка заговорила: <<Теперь ты, Петя, будешь в полном моём распоряжении. Я
твоя хозяйка. Обращаясь ко мне, называй меня <<шановная пани Агата>>. Основная твоя работа
у меня~--- пасти гусей, но если потребую от тебя ещё сделать что-то по твоей силе, ты
должен выполнять. За невыполнение будешь наказан. Пастьбу гусей начнём с завтрашнего дня, а
теперь тебя покормят, и ложись спать>>.

Она взяла колокольчик, позвонила. Появилась женщина.

--- Фёкла,~--- сказала пани Агата,~--- дай пастушку поесть и уложи его спать. Завтрак всем
работникам приготовь к семи часам утра.

Распорядилась и ушла в свои покои, а Фёкла, мрачно поглядев на Петю, спросила:

--- Как звать?

--- Петя.~--- ответил он.

--- Хлебнёшь горя, малец,~--- тихо прошептала она,~--- эх, бедная наша доля!

Больше не сказав ни слова, Фёкла подала Пете ужин: полмиски тёплых кислых щёй и наприкуску
2 картошки, сваренные в мундирах. Хлеба не дала нисколько. Спать уложила Петю на этой же
кухне на топчане, пояснив: <<Спать будешь пока здесь, на кухне, а когда потеплеет, я тебе
постелю на сене в сарае>>. О том, как Петя, лежа в темноте на твёрдом топчане чужой панской
хаты до полуночи, пока не заснул, глотал свои слёзы, рассказывать не буду.

Вот и утро. После короткого завтрака, состоящего из кружки молока и окрайчика хлеба, Петя
готов был к работе. Хозяйка открыла ворота, так называемого <<денника>>, в котором ночевали
гуси и маленькие гусята. Она сказала:

--- Будем считать вместе. Выдаю тебе двадцать маленьких гусят. Точно двадцать ты должен
будешь сдать мне под счёт вечером. Если, не дай Бог, пропадёт гусёнок, за него заплатят мне
твои родители. Для этого ты и нанят~--- пасти.

Петя почувствовал величайшую ответственность. Значит, если этот гусёнок за день где-то
потеряется, пропадёт, может, кот или собака съест, Петиной маме надо будет деньги платить?!
Вот это да!!! С этой минуты Петя стал не спускать глаз с них и всё время считал, двадцать
ли. С гусятами были и две их матери-наседки и грозный отец~--- гусак. Гусак был
телохранителем своих детей. Он ревностно следил за хозяйкой и Петей. Если кто из них веткой
дотронется до гусёнка, загородит ему дорогу, чтобы не шёл куда не надо, гусак грозно
кинется к человеку, зашипит и пытается щипать своим клювом. Пете это очень не понравилось.
Грозный гусак не на много меньше его. Сладить с ним будет не легко, наверно\ldots{} Но
хозяйка стукнула гусака по спине хворостиной, отпихнула его шею и голову в сторону, и гусак
повёл своё стадо со двора на поле. Вдруг хозяйка глянула на Петю и увидела, что он дрожит
от холода. Ему, явно, надо одеть что-то тёплое.

--- Фёкла,~--- крикнула она стоявшей на пороге поварихе,~--- принеси мою старую зелёную
шерстяную кофту и смотри, чтобы пояс у неё был.

Фёкла бегом примчалась к хозяйке, показала принесённую кофту~--- эта ли?

--- Одень его и подвяжи поясом,~--- распорядилась хозяйка. Кофту Фёкла одела через голову,
в рукава просунула руки. Длина кофты Пете до пят, а по длине рукавов кофты Петины руки были
где-то на уровне локтей. Но Фёкла умело закатала ему рукава, а длинные полы подняла до
бороды и довольно туго подвязала его пояском. Выглядел Петя в таком одеянии комедийно, но
пани Агата была рада тем, что пастушок, благодаря её чуткости, не простудится, не заболеет.
Ему будет тепло.

--- Видишь, Петя,~--- сказала хозяйка,~--- наше поле кончается вон там, где из жердок
сделан забор. Это граница, за ней начинается поле пана Хылинского. Если на его поле зайдёт
наше стадо гусей, будет беда. Он загонит наше стадо гусей к себе в хлев, как бы арестует.
Нам надо будет их у него выкупать, так он не отдаст. К тому же, если наши гуси нанесут
ущерб его посевам, то за тот урожай, который должен был там вырасти, твоим родителям тоже
ох, как много надо будет заплатить. Так что знай и помни: пасти гусей только на нашем поле
и не допускать их к чужой земле. Вот тебе розга борониться от гусака. В обед тебе Фёкла
принесёт поесть. Паси до вечера. Вечером я приду, пересчитаем их и загоним в денник.

Сказав это, хозяйка и Фёкла пошли в дом. А Петя побежал догонять гусей, которые шли по
тропинке через поле к водоёму. Гусак первый, затем гусыни, а гусятки за матерями
приближались к сажалке. Сначала было всё хорошо, кто плавал, кто нырял, и, найдя на дне
какого-то жучка, поедал его с аппетитом, кто скубал прибрежную зелень. Петя расслабился,
присел на камень. Гусак как ждал этого. Он что-то <<га--га--га>> своим гусынькам, они ему
тоже <<га--га--га>>, вылезли из воды, а за ними и гусятки повылезали, и, щипая траву, стали
направляться в сторону чужого поля. Перед Петей возникла необходимость повернуть всё стадо
в другую сторону. Он зашёл наперёд и пытался загородить дорогу гусаку.

Но гусак грозно зашипел и, пока Петя собирался ударить гусака розгой по спине, как это
делала хозяйка, он схватил своей дюбой за рукав и потянул. Рука и половина розги оказалась
в рукаве. Гусак стал махать крыльями и бить ими Петю, а дюбой хватать за п\'{о}лы.

Пояс развязался. Полы упали на землю. Петя хотел бежать, наступил на низ кофты, упал, а
гусак, почувствовав свою полную победу над этим маленьким человеком, громко загагакал и
направился со своим стадом в сторону чужого поля. А Петя, кое-как освободившись от паниной
кофты, почувствовав своё бессилие и безысходность своего положения, с плачем бросился
бежать в лес. <<Скорее к маме. Брошусь ей на шею, буду целовать и  просить прощения. Ну не
мог я победить этого проклятого гусака. Он меня больно бил, щипал и клевал. Я чуть не
погиб. Не отдавайте меня больше пасти этих панских гусей>>.

Бежал Петя по лесу, не думая куда. Лишь бы поскорее удалиться от ужаса, который он только
что испытал. Что там будет с гусями~--- чёрт с ними. Ему надо скорее к маме. Ни дороги, ни
тропы он не искал, а сначала долго бежал, потом шёл куда глаза глядят. Сначала он шёл к
солнцу, что просвечивалось в вершинах сосен, потом солнце спряталось, и он просто шёл.

Почувствовал усталость. Надо бы отдохнуть. Но где прилечь, он не знал. На земле долго
лежать и спать нельзя. Отец говорил, что тот, кто полежит и поспит на земле, тот заболеет
страшной болезнью и скоро умрёт. К тому же, к лежащему на земле может подползти змея, волк
или медведь увидит проходя.

Плач у него уже прошёл. Он стал думать и про такое:

--- А как же он в лесу ночь проведёт? На земле спать нельзя и страшно. Делать какой-то
шалаш? Чем? У меня даже ножа нет. Что же придумать? Называют меня умным и сообразительным.
Думай, Петя, думай. Соображай, пока не наступила ночь,~--- говорил Петя сам себе. И вдруг,
идя, он прямо носом упёрся в огромное поваленное ветром дерево. Цепляясь за корни, Петя
залез на ствол этой упавшей ели, прошёлся по нему, увидел, что сучья не дали стволу пасть
на землю. Он повис на сучьях. Сучья у ели густые и идут в разные стороны. Вот два сука идут
от ствола горизонтально. Если на них положить несколько как бы колов или жердин, будет
площадка. Можно наложить на эту площадку еловых лапок и спать. И высоко, и безопасно. Ни
змея, ни волк сюда не залезут.

Остаток дня Петя готовил себе ночную кровать на стволе упавшей ели. И когда убедился, что с
дерева он не упадёт, а всё надёжно и прочно, подлез на горку еловых лапок и стал слушать
ночные звуки леса. Стемнело. Внизу на земле было уже совсем темно. А на верхушках высоких
елей и сосен ещё отражался кровавый отблеск вечерней зари. Вскоре и отблеск погас. Петя с
большим интересом смотрел на звёздное ночное небо. Одни звёздочки вроде бы ближе,
другие~--- вроде бы дальше. Одни вроде бы больше, другие~--- вроде бы меньше. Одни
звёздочки вроде бы ярче, другие~--- тускнее. А светлую полосу между звёздочками, он слышал
от кого-то, называют почему-то <<Млечный путь>>. Вроде бы там из молока сделана дорога.
Петя глянул вниз и тоже удивился. Внизу светились такие же, как в небе яркие звёздочки. Это
летали и ползали жучки-светлячки. В нескольких местах, заметил Петя, как каким-то холодным
голубоватым огнём сами загорелись костры. Неужели их зажгла Баба Яга? Ему стало страшно
Волшебных сил. Он не знал, что это засветился фосфор, накопившийся в гнилых пнях. Он начал
проникаться страхом. Вот совы заулюлюкали. А Пете кажется, что это Баба Яга зажаривает
кого-то на костре. Горит фосфорный гнилой пень, а Пете кажется, что это золото, над которым
чахнет царь Кащей\ldots{} У Пети медленно закрываются глаза, ему кажется, что он падает в
глубокую яму. Страх пропадает, и он погружается в глубокий сон. За прожитый день Петя очень
устал и физически, и морально, и его мозг нуждался в полном успокоении. Но спал он очень
неспокойно, дышал неровно\ldots{} А в это время из-за зубчатых верхушек елей выкатилась
полная луна, и заметно посветлело на востоке. Сновидений у Пети не было никаких. За
проспанных пару часов сон у Пети снова стал чутким. Где-то неподалёку закричал филин:
Гууу-Гуу! Петя проснулся, открыл глаза: Этот же звук повторяется. Но Петя его слышит не
Гу-у-у-Гу, а Пе-е-е-е-тя, Пе-е-е-тя! Это же мамин голос! Это мама узнала о моей беде и
ночью прибежала в лес, чтобы спасти меня.

--- Мамочка, я здесь!

Петя вскочил, пробежал по стволу дерева, спрыгнул на землю и побежал в ту сторону, с
которой слышался крик его матери.

--- Сынок, сынок, беги ко мне!~--- звучало у него в ушах.

Он бежал и тоже кричал:

--- Мама, мама, я здесь, я бегу к тебе!

Выбежал на поляну. Луна осветила какую-то постройку. Подбежал ближе.

--- Мама!

Ни звука в ответ. Подошёл к постройке ближе.

<<Это же мельница! Она точно такая-же, как та, на которой он с папой ездил молоть зерно на
муку. Вот речка, она загорожена плотиной, падает на мельничные приспособления и крутит
жернова. Папа мне хорошо объяснял, я помню, а где же хозяйский дом? Где дом мельника? Дом,
видать, сгорел. Стоит только обгорелая печная труба. А сама мельница осталась>>.

--- Э-э-э-эй! Есть тут кто?~--- прокричал Петя.

Но в ответ~--- ни слова. До сознания Пети дошло, что голос мамы ему только приснился, и что
бежал он просто спросонку. А теперь стоит у местной заброшеной мельницы, и, как видно,
никто здесь уже не живёт. Подошёл к зданию. Дверь закрыта, но когда толкнул ногой~---
открылась. Послышался вой собаки, а скорее всего~--- волка. <<Да-а-а-а, волк или собака
будут посташнее гусака. Услыша запах человека, скоро явятся сюда>>. Петя вошёл внутрь
мельницы и закрыл за собой дверь. Темно. Но он ощупал всё. Понял, что недалеко от входа
есть ступеньки, по которым можно залезть наверх, туда, где засыпают зерно. Петя наощупь
нашёл ступеньки и поднялся как бы на второй этаж, на котором было окно. Оно было ничем не
занавешано, поэтому лунный свет довольно хорошо освещал предметы.

<<Да, всё так, как на той мельнице, где мы были с папой. Вон там у стенки~--- люк, через
который на верх поднимают мешки с зерном. Вот два ящика. В один из них засыпают пшеничное
зерно, оно через дырочки будет сыпаться вниз, на каменные жернова, которые размелют зерно
на муку для блинов или пирогов. Во второй ящик засыпают зерно для хлебной муки. Здесь
мельница небольшая. На той мельнице были жернова, где размалывали зёрна ячменя и гречки на
крупы. Здесь кошей-ящиков для этого нет>>. Рассуждает Петя так сам с собой.

Вдруг слышит: внизу открылись двери, говор нескольких мужчин, что-то вносят с возов, так
как приехали на лошадях. Услышав грубые матерные выражения, Петя забеспокоился~--- а не
разбойники ли это? Слышит, стали подниматься по ступенькам наверх. Петя быстренько залез в
ящик и спрятался на дне. Поднялись наверх двое. Один шёл с зажжённой свечой, а другой без
ничего. Этот другой подошёл к люку, через который поднимают наверх мешки, снял с него
крышку и закрыл ею верх ящика, в котором сидел Петя. Тот первый поставил на эту крышку
свечу. Скоро Петя понял, что положенная на его ящик крышка будет служить им столом. Вскоре
на этом столе появились приятно пахнущие чесноком колбасы, копчёный окорок, солёные огурцы
и помидоры и большая бутыль с самогоном.

Мужчин было пять человек. В разговорах~--- мат-перемат, из которых Петя понял: здесь, в
мельнице, поселились жить разбойники. Приятный запах мясных копчёностей напомнил Пете, что
он уже вот почти сутки ничего не имел во рту. Ему невыносимо захотелось кушать. Смотрит,
прямо над его головой свисает почти кольцо хозяйской колбасы. <<Разбойники уже подхмелели
и, может, не заметят, что я стяну у них колбасу>>. И почти машинально Петя схватил эту
колбасу и сразу~--- в рот. Но, втягивая колбасу себе в ящик, Петя зацепил свечу, она упала
в ящик и погасла. Кто-то из разбойников крикнул: <<Засада, спасаемся!>> Все, сломя голову,
побежали вниз, во двор. Петю забрал страх. <<Что же будет? Бежать и мне, пока их нет? Нет!
Сразу же поймают и убьют. Это же разбойники!>>.

Далеко они не разбегались. Петя услышал их разговор: <<Да, может это и не засада полиции,
может какой путник зашёл? Пойдём, посмотрим>>. Они несмело поднялись по ступенькам и грозно
закричали: <<Эй, кто здесь есть чужой, ворюга? Вылезай! Мы тебя скоро отучим красть нашу
колбасу>>. Петя из ящика через щель, заикаясь от плача стал говорить: <<Дядечки, не
убивайте меня, это я, Петя, стянул у вас колбасу, я очень голодный!>>. Кто-то из
разбойников, освещая себе дорогу спичкой, взял протянутую Петей их свечу и зажёг её.
Остальные подошли. Один взял бутыль с самогоном, а два других подняли крышку-столешницу
вместе с едой и подожили на другой такой же ящик. Петя встал в ящике, вытирая слёзы.

Один из бородачей подошёл к нему. Мощной рукой он взял Петю за шиворот и поставил перед
атаманом: <<Решай сам>>. Атаман~--- это крупный бородач с чёрной повязкой через левый глаз,
сел на край ящика, и сказал, строго глядя на Петю: <<Рассказывай, кто ты и как попал к нам
глухой ночью>>. Петя рассказал им всё подробно. Атаман узнал, что Петя ничего не ел со
вчерашнего утра, предложил покушать с ними. Он посадил его около себя и сказал: <<Угощайся,
ешь и пей, сколько хочешь. И мы будем пить и гулять>>. Скоро Петя удовлетворил едой свой
желудок и тихо прошептал атаману: <<Дядечка, я хочу спать>>. Атаман распорядился постелить
мальчику в углу одну шубу для мягкости на низ, а другой шубой укрыть его, чтобы было тепло.
Петя долго не мог заснуть от шумного пьяного застолья. Атаман сказал ему: <<Мы скоро будем
в твоих краях и подвезём тебя прямо к маме>>. Когда это <<скоро>> наступит, Петя не знал,
но ждал. <<Может сегодня вечером, может завтра ночью, но мы поедем в наши края и меня они
подвезут к маме. Скорей бы!..>>

Днём все разбойники отсыпались после бурной ночи. Многим хотелось похмелиться, выпить, но
атаман сказал: <<Спиртного никому ни в рот, ночью на дело>>. <<Значит, ночью поедем куда-то
грабить, воровать>>~--- соображал Петя: <<Мне важно выехать с ними из дремучего леса. А там
на людях я и удрать смогу, и закричать: ``Хватайте этих бородачей, это разбойники''>>.

Петя целый день слонялся без дела. Подобрал момент и спросил у атамана: <<Скажите, дядечка,
может, сегодня вы поедете в мои края и завезёте меня к маме?>>, на что атаман зло ответил:
<<Тайн, куда едем, никому не выдаю, но ты тоже поедешь с нами. Это для пользы и тебе, и
нам>>. Петя понял, что удирать от них не надо.

У атамана были карманные золотые часы. Вынет он их из карманчика жилетки, потиснет головку,
отскочит крышка, ослепит его зеркально полированным золотом. Тот подарит этому золоту свою
счастливую улыбку, глянет на циферблат, скажет только одно слово: <<Рано>>, и снова крышка
захлопывается~--- и часы в кармашке.

Наконец, стемнело на дворе. Атаман очередной раз достал часы, посмотрел на время и на этот
раз сказал: <<Пора, собираемся>>. И вот тёмной ночью на двух повозках едут пять разбойных
бородачей на дело. На какое дело~--- Петя не знает, но боится, а вдруг будет стрельба, в
ход пойдут ножи, польётся кровь? Едут молча. Петя сидит рядом с атаманом, но тот не даёт
никаких распоряжений.

Вот и кончился лес. Остановились. Один из бородачей, ехавший на первой повозке, куда-то
сходил в темноту, вернувшись подошёл к атаману и прошептал: <<Всё правильно, всё тихо,
пойдём>>. Атаман соскочил с повозки, ссадил Петю, взял его за руку и сказал: <<С этой
минуты от тебя должен быть полный молчок, что делать, я прошепчу тебе на ухо. И сейчас же
тихо и точно сделай то, что я тебе скажу, а зашумишь и сорвёшь нам дело~--- зарежу>>. Тот
бородач с первой повозки, атаман и Петя очень тихо подошли к входной двери богатого
хозяйского дома. Над прочной дубовой дверью было узкое застеклённое окошко для того, что
если дверь закрыта, то через это окошко освещается проход через все сени. Это было удобно и
надёжно. Выбрав это окошко, чтобы влезть через проём в кладовую никто не сможет, узкое. Вот
и привёз атаман шестилетнего ребёнка Петю, чтобы он пролез через вынутое окошко внутрь,
тихонько снял с петли прочный железный крюк и открыл дверь. Продумано у них всё до мелочей.
Пока атаман объяснял Пете тихонько на ухо, что и как он должен делать, другой бородач
бесшумно отогнул гвозди, вынул окошко. Затем они подняли вдвоём Петю, сунули его ногами
вперёд в оконный проём по грудь. Одну руку его всё держал атаман, а другой показывали ему,
как он должен был удерживаться сам и просунуть голову. Когда он это выполнил, атаман
отпустил его руку. Петя спрыгнул на пол, снял крючок из петли и открыл дверь.

С минуту прислушивались. Тихо. Хозяева не проснулись. Разбойники спокойно унесли из
кладовой всё мясное, соленья-огурцы, капусту, грибы. Унесли мешки с крупами. И, наконец,
открыли ларь с пытлеваной пшеничной мукой. Ларь был довольно глубокий, а муки в нём было не
много. Прошептали Пете:

--- Лезь в ларь, насыпь ведро муки и подавай нам.

Так подал он им ведра три муки. Ведро стало царапать по дну лара, издавая звук. А это уже
опасно, могут проснуться хозяева.

--- Что, вылезать?~--- прошептал Петя, но крышка лара закрылась. Разбойники ушли. Петя
хотел поднять крышку головой, но поднять её у него не было сил. Он был обречён. Представил
себе:

--- Хозяин заявит в полицию. Посадят в тюрьму. И Петю, и его отца. Будто бы отец с сыном
обокрали хозяина. Про разбойников судьи не поверят! Ох, будет беда!

Петя сидел в пустом ларе и горько плакал. Примерно час прошёл. Петя слышит, что в кладовую
кто-то зашёл. Открывает крышку лара! Петя увидел зажжённую свечу и очень большие
вытаращенные на него глаза женщины-хозяйки. Она как заорёт:

--- О, Божухны! И муки не стало, и чёрт на дне сидит! Она потеряла от страха сознание,
упала и лежит без чувств. Петя, действительно похожий на чёрта, весь в муке, от страха у
него глаза показались хозяйке угольками, не растерялся.

Он быстренько выскочил из лара, перепрыгнул через лежащую без чувств хозяйку и побежал куда
глаза глядят. Только бы скорее уйти от этого страшного места. Устав и немного успокоившись,
Петя пошёл, как говорится, пешком.

--- А я дурачок,~--- рассуждал он,~--- поверил атаману-разбойнику, что он отвезёт меня к
маме. Использовал меня для своих коварных целей и, как обидно~--- предал! Оставил меня на
расправу полиции и судей.

Вчера он шёл по лесу, где не было никаких дорог, ни тропинок. Теперь он шёл через лес по
местам, где выделялись следы телеги и конских ног. Дойду куда-нибудь. Лишь бы к
обыкновенным людям, а не разбойникам. Хороших людей много на свете. Помогут.

Петя шёл и представить себе не мог, что идёт он не по тележным и конским следам добрых
людей, которые, как он надеется, помогут ему, а идёт он по следам разбойников, снова к ним.

Идёт Петя, смотрит: пасутся кони и человек какой-то сидит на пеньку. Наконец-то живую душу
встретил. Подходит он к сидящему человеку и в ужасе оторопел. На него смотрел с большим
удивлением один из членов атамановой банды. С минуту они стояли молча, удивлённо глядя друг
на друга. Потом, не дав Пете хорошенько подумать, что ему дальше делать, бородач взял Петю
за руку и крепко сжимал выше локтя. Повёл его к атаману.

На втором этаже мельницы полным ходом шла гулянка: пили, жрали, гарланили. Атаман, увидя
мальчика, удивился, но как ни в чём не бывало подошёл к нему, хлопнул по плечу, выкрикнул:

--- Вот это по-нашему! Значит, понравилось работать у нас. Это тебе не пасти гусей. У нас
за ночь ты заработал столько, сколько у пана и за всё лето не заработал бы. Садись за стол!
Заслужил!

--- Штрафную ему!~--- крикнул кто-то. Тут же суют Пете полный стакан самогона.

--- Пей, мал\'{е}ц! Удрал, говоришь~--- молодец.

Петя, видя явное издевательство над ним, схватил атаманову руку, стал целовать её и
просить: <<Дядечка! Отведи меня к маме>>. Атаман, как показалось Пете, сжалился над ним.
Как-то смешно улыбаясь, обратился к банде:

--- А что, хл\'{о}пцы, не отправить ли его нам, только не к маме, а к его отцу, так как мы
отправляли одного стукача Филимона?

--- Скажи, Петя, отец у тебя работает в артели рыбаков?

--- Да, он рыбак,~--- Петя ответил.

--- Вот и хорошо. Сначала ты порадуешь отца, а потом вместе с отцом порадуешь мать. Тогда
за дело! Уважим паренька. На всякий случай привяжите его, чтобы не сбежал. А то он уж
больно шустрый, сбежит. А дорогу к нам знает хорошо. Вмиг приведёт полицию.

Петя недоумевал. Как же они собираются отправить его к отцу? Спросили, рыбак ли он.
Примерно через час Петю развязали и повели к реке. Мельница-то стояла на реке, и текущая
вода крутила её жернова. Только теперь до сознания Пети дошло, что отправлять его будут по
реке, а река впадает в Браславское озеро. А там на озере рыбачит его папа\ldots{}

Всё уже было подготовлено. На берегу стояла большая бочка.

--- Залезай, Петя! Боишься? Плачешь? Помогите ему!

Петю посадили в бочку. Подали ему корзину со съестными запасами.

--- Бери! А то сам Бог знает, когда ты попадёшь в руки своего отца. Бочка поплывёт в
лежачем положении, и дырка для продухи, для дыхания, будет у тебя над головой. Вот она.
Другое дно бочки мы вставим, зальём смолой. Вода не протечёт, не зальёт тебя.

Петя уже не плакал. Внутренне готовился к новым испытаниям.

Вот вставили второе дно. Слышно было как заливают щели смолой. Смола даже местами
проступила и на Петиной стороне. Вот подняли бочку и отпустили на воду. Спрашивают у Пети:
<<Ну как? Вода в бочку не льётся? Сухо?>> <<Сухо>>~--- ответил Петя.

--- Сядь под дырку. Уравновесь бочку. Теперь хорошо. Теперь плыви. Счастливого пути,
малец,~--- кто-то сказал негромко.

Но Петя этих слов уже не слышал. Он смотрел вверх и через небольшую дырку в бочке видел
розовую тучу, освещённую солнцем в вечерней заре. Туча почему-то стояла неподвижно,
кружилась (это бочка кружилась на тихой воде). Но когда её притянуло к себе быстрое
течение, она поплыла быстро-быстро. Петя шепнул сам себе: <<Вот и плыву я навстречу своей
судьбе. Скоро ночь. А я плыву над бездной и в любую минуту могу умереть>>.

Бочка плыла неравномерно. Видимо, когда она плыла посередине реки, где самое сильное
течение, плыла очень быстро. Но были и места, где мелководье, где разрослись тростники,
быстрота её плытия замедлялась или совсем останавливалась. Что только ни передумал Петя, но
всё же и в таких условиях задремал.

Проснулся он на рассвете. Его разбудил свисток. Бочка почему-то не плывёт, а дыра в ней
стала от ветра свистком. Бочка свистела. Это Петю даже развеселило. Он захотел приблизить
глаза ближе к дырке. Бочка повернулась на бок. Петя увидел, что его бочку ветер причалил к
берегу. Бочка легко перекачивается с боку на бок от его движений внутри. Он рассуждает:

--- Что делать? Если я в эту сторону, она будет направляться в воду, а это значит, что
положение дырки будет такое, что через эту дырку в бочку вольётся вода и затопит меня. А
буду перекачивать бочку в другую сторону, бочка окажется на берегу. Но и так, и так из
бочки я не вылезу. Дырка малая, а оба дна прочно забиты. Что делать? Что делать? Может и
папино озеро уже близко. Но вдруг, качаясь в бочке, она наполниться водой и я утону? Всё же
на берегу, на земле более надёжно. Еда есть. Ну, день-два. Появятся же здесь какие-то люди.

Петя в бочке покатился на берег. Еда из корзинки высыпалась, он стал собирать её снова в
корзинку. Аппетит у Пети разгорелся, и он начал кушать. Вот достал он из корзины завёрнутое
в тряпочку мясо. Курятина. Как вкусно пахнет! Мяско съест, а косточки выбросит через дырку.

Вдруг слышит, что около бочки кто-то ходит, хрустит зубами, пожирая выброшенные косточки.
Глянул Петя и глаза на лоб~--- волк! Такой страшный, такой матёрый! Видно, съел всё, а
мало. Оскалив зубы, нервно ходит около бочки. Чувствует, есть в ней еда, но как залезть?

Видимо вспомнил он, как в детстве обучали его выкрадать из хлева ягнят. Окошко в хлеве
малое. Волку не залезть. Овцы и ягнята, почуяв волка, столпятся в дальнем углу, стоят,
смотрят. А волк всунет свой хвост в окошко и крутит-вертит им. Овцы, а особенно ягнятки
малые, сначала боязливо смотрят на вертящийся хвост, а потом их одолевает любопытство. Что
это там вертится? Ягнятки подходят к вертящемуся предмету всё ближе и ближе. А волку это и
надо. Он быстренько разворачивается, хватает лапами приблизившегося к окну ягнёнка~--- и
добыча у него в зубах.

Так и этот волк теперь. Всунул свой хвост в дырку бочки и крутит-вертит им. А Петя, недолго
думая, схватил волчий хвост обеими руками и аж закрутил для прочности на правой руке. Волк
с перепугу бросился бежать и потянул бочку за собой. А поскольку он бежал очень быстро, то
и бочка очень крепко ударялась о деревья, а после двух-трёх ударов она разбилась и
рассыпалась на части. Волк убежал без оглядки.  А Петя стоял и оторопело смотрел на
оставшийся в его руках оторванный волчий хвост. Бог дал, что освобождение Пети из бочки
произошло вот таким интересным путем~--- с помощью волка. Петя собрал в корзину остатки
вкусной еды и помаленьку двинулся в лес. Ни волка, ни разбойников он не боялся. Волк сам
напуган до смерти. А снова к разбойникам он тоже уже не попадёт, потому что знает.
Разбойники живут в мельнице на этой реке.

--- Если идти около реки против течения, то, конечно, попадёшь к ним, а я пойду,~---
рассудил Петя,~--- совсем в другую сторону, придерживаясь течения, чтобы больше удаляться
от них, а ещё потому что я слышал от разбойников такие слова: <<Река впадает в озеро, на
котором твой отец работает рыбаком>>.

И Петя пошёл по берегу, по течению реки. Ему повезло. Скоро он подошёл к мосту, вышел на
дорогу. Дорога была хорошо вымощена прямо к реке. Видимо, скот пригоняли к реке на водопой.
А это значит, деревня где-то близко. Петя пошёл по дороге. Видит много хат. Идёт к людям.
Идёт, а навстречу ему из деревни едет на телеге какая-то женщина. Петя сошёл с дороги,
освобождая проезд, ждёт. Вдруг в женщине он узнал свою крёстную.

--- Тётка Александрина!~--- радостно закричал он и бросился на шею женщины.

--- Петенька, это ты?! Как ты здесь? Садись на воз!

Петя сел на воз и ничего не сказав, безудержно разрыдался. Спросите, почему? А вы сами
догадайтесь, почему. И сами доскажите эту интересную историю.
